# Магия в системе <<Тройка>>
## Виды магии
Всегда существуют различные способы повлиять на мир.
Это же касается и магического воздействия -- некоторые долгие годы постигают магическую науку,
некоторые молятся богам, а некоторые черпают необъятную мощь тёмных сил.

Чтобы это отразить, в игровой системе присутствуют четыре вида магии, магических <<школы>>:
академическая магия, божественная магия, магия скверны и ритуальная магия.
Каждый вид магии обладает своим набором требований, своим магическим ресурсом и своим собственным магическим броском.

Подробнее об этом описано в разделе [виды магии][виды-магии].

## Активация заклинания
Любая магическая заявка (<<активация заклинания>>) начинается с выбора заклинания
и способа его прочтения: [типа заклинания][виды-заклинаний] и [вида магии][виды-магии].
Когда они определены, игрок тратит магический ресурс и совершает магический тест.

### Магический тест
Магический тест, он же магический бросок,
представляет собой бросок по сумме трёх компонентов:
 - Уровень заклинания
 - Активный атрибут
 - Магическое преимущество

Сложность такого броска определяется в зависимости от выбранного заклинания,
желаемого эффекта и игровой ситуации -- в некоторых ситуациях, например,
заклинания могут обходить сопротивление цели.

[Уровень заклинания][уровень-заклинания] в этой заявке определяется непосредственно самим заклинанием,
а активный атрибут и магическое преимущество -- выбранным [видом магии][виды-магии].

### Активный атрибут
Активный атрибут -- это одна из характеристик игрового персонажа
(либо ментальный атрибут, либо атрибут шкалы Характера),
которая определяется выбранным видом магии:
 - Академическая магия: Воля
 - Божественная магия: Мягкосердечие
 - Магия скверны: Бездна
 - Ритуальная магия: *Культура* или *Местность*

Для большинства видов магии активный атрибут соответствует показателю Шкалы.

### Магическое преимущество
Магические преимущества -- это различные артефакты, должности и мистические покровительства,
которые помогают в сотворении заклинания.
Так же как и активный атрибут, допустимое магическое преимущество
варьируется в зависимости от выбранного [вида магии][виды-магии]:
 - Академическая магия: Должность мага
 - Божественная магия: Божественное покровительство
 - Магия скверны: Демоническое покровительство
 - Ритуальная магия: Магический артефакт

### Магический ресурс
Магический ресурс -- это ресурс (логично), который заклинатель тратит на активацию заклинания.
Это могут быть как сила воли и получаемые душевные грузы, так и более привычные мана и оккультные принадлежности.
Как правило, магический ресурс привязан к [виду магии][виды-магии]:
 - Академическая магия: Временная воля
 - Божественная магия: Душевный груз
 - Магия скверны: Душевный груз
 - Ритуальная магия: Оккультный расходник

### Показатель Шкалы
Показатель Шкалы (названный в честь Шкалы Характера) --
это численная оценка общей силы заклинателя как мага.
Чем выше этот показатель, тем сильнее применяемые им заклинания.
Показатель Шкалы напрямую не фигурирует в магическом тесте,
но влияет на эффекты многих заклинаний.

Каждый [вид магии][виды-магии] определяет свой собственный показатель Шкалы,
зачастую совпадающий с активным атрибутом:
 - Академическая магия: Воля
 - Божественная магия: Мягкосердечие
 - Магия скверны: Бездна
 - Ритуальная магия: Максимальное число расходников

## Защита от магии
Когда игровой персонаж сам становится жертвой заклинания, он имеет право на защиту.
Это может быть как бросок на сопротивление урону (Защита+Телосложение) или уклонение (Защита+Ловкость),
так и применение соответствующего [Реактивного][реакция] заклинания, например,
[<<Магического сопротивления>>][магическое-сопротивление] или [<<Защиты от стихии>>][защита-от-стихии].

> **Сопротивления и уязвимости:**  
> Некоторые объекты, предметы и существа могут иметь
> врождённое сопротивление какому-либо воздействию --
> огненный элементаль к огню, автоматон и нежить к эмоциям,
> бронированный рыцарь к физическому урону.
> В этом случае вредоносное воздействие (например урон) не эффективен.
> И напротив -- Уязвимость к чему-то утяжеляет получаемый урон.
> Воздействие проходит в обход магического сопротивления цели.

[виды-магии]: ./magic-types.md
[уровень-заклинания]: ./spells.md#уровень-заклинания
[виды-заклинаний]: ./spells.md#виды-заклинаний
[быстрое]: ./spells.md#быстрое
[временное]: ./spells.md#временное
[долгое]: ./spells.md#долгое
[мгновенное]: ./spells.md#мгновенное
[перманентное]: ./spells.md#перманентное
[реакция]: ./spells.md#реакция

<!-- Заклинания -->
[магическое-сопротивление]: ../magic/spells-tier-1.md#магическое-сопротивление
[защита-от-стихии]: ../magic/spells-tier-2.md#защита-от-стихии
